---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Синтаксис метода
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 5.3 Синтаксис метода
categories: 05.3 method syntax
tags:
- rust
---


*Методы* похожи на функции: мы объявляем их с помощью ключевого слова `fn` и имени, они могут иметь параметры и возвращаемое значение, и они содержат код, запускающийся в случае вызова метода. В отличие от функций, методы определяются в контексте структуры (или перечисления, или типаж-объекта, которые мы рассмотрим в Главах 6 и 17 соответственно), и их первым параметром всегда является `self`, представляющий собой экземпляр структуры, на которой вызывается этот метод.

### Определение методов

Давайте изменим функцию `area` так, чтобы она имела экземпляр `Rectangle` в качестве входного параметра и сделаем её методом `area`, определённым для структуры `Rectangle`, как показано в листинге 5-13:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-13/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-13: Определение метода <code>area</code> для структуры <code>Rectangle</code></span>

Чтобы определить функцию в контексте `Rectangle`, мы создаём блок `impl` (implementation - реализация) для `Rectangle`. Всё в `impl` будет связано с типом `Rectangle`. Затем мы перемещаем функцию `area` внутрь фигурных скобок `impl` и меняем первый (и в данном случае единственный) параметр на `self` в сигнатуре и в теле. В `main`, где мы вызвали функцию `area` и передали `rect1` в качестве аргумента, теперь мы можем использовать *синтаксис метода* для вызова метода `area` нашего экземпляра `Rectangle`. Синтаксис метода идёт после экземпляра: мы добавляем точку, за которой следует имя метода, круглые скобки и любые аргументы.

В сигнатуре `area` мы используем `&self` вместо `rectangle: &Rectangle`. `&self` на самом деле является сокращением от `self: &Self`. Внутри блока `impl` тип `Self` является псевдонимом типа, для которого реализован блок `impl`. Методы обязаны иметь параметр с именем `self` типа `Self`, поэтому Rust позволяет вам сокращать его, используя только имя `self` на месте первого параметра. Обратите внимание, что нам по-прежнему нужно использовать `&` перед сокращением `self`, чтобы указать на то, что этот метод заимствует экземпляр `Self`, точно так же, как мы делали это в `rectangle: &Rectangle`. Как и любой другой параметр, методы могут брать во владение `self`, заимствовать неизменяемый `self`, как мы поступили в данном случае, или заимствовать изменяемый `self`.

Мы выбрали `&self` здесь по той же причине, по которой использовали `&Rectangle` в версии кода с функцией: мы не хотим брать структуру во владение, мы просто хотим прочитать данные в структуре, а не писать в неё. Если бы мы хотели изменить экземпляр, на котором мы вызывали метод силами самого метода, то мы бы использовали `&mut self` в качестве первого параметра. Наличие метода, который берёт экземпляр во владение, используя только `self` в качестве первого параметра, является редким; эта техника обычно используется, когда метод превращает `self` во что-то ещё, и вы хотите запретить вызывающей стороне использовать исходный экземпляр после превращения.

Основная причина использования методов вместо функций, помимо синтаксиса метода, где нет необходимости повторять тип `self` в сигнатуре каждого метода, заключается в организации кода. Мы поместили все, что мы можем сделать с экземпляром типа, в один `impl` вместо того, чтобы заставлять будущих пользователей нашего кода искать доступный функционал `Rectangle` в разных местах предоставляемой нами библиотеки.

Обратите внимание, что мы можем дать методу то же имя, что и одному из полей структуры. Например, для `Rectangle` мы можем определить метод, также названный `width`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-06-method-field-interaction/src/main.rs:here}}
```

Здесь мы определили, чтобы метод `width` возвращал значение `true`, если значение в поле `width` экземпляра больше 0, и значение `false`, если значение равно 0, но мы можем использовать поле в методе с тем же именем для любых целей. В `main`, когда мы ставим после `rect1.width` круглые скобки, Rust знает, что мы имеем в виду метод `width`. Когда мы не используем круглые скобки, Rust понимает, что мы имеем в виду поле `width`.

Часто, но не всегда, когда мы создаём методы с тем же именем, что и у поля, мы хотим, чтобы он только возвращал значение одноимённого поля и больше ничего не делал. Подобные методы называются *геттерами*, и Rust не реализует их автоматически для полей структуры, как это делают некоторые другие языки. Геттеры полезны, потому что вы можете сделать поле приватным, а метод публичным и, таким образом, включить доступ к этому полю только на чтение как часть общедоступного API типа. Мы обсудим, что такое публичность и приватность и как обозначить поле или метод в качестве публичного или приватного, в Главе 7.

> ### Где используется оператор `->`?
>
> В языках C и C++, используются два различных оператора для вызова методов: используется `.`, если вызывается метод непосредственно у экземпляра структуры и используется `->`, если вызывается метод у ссылки на объект. Другими словами, если `object` является ссылкой, то вызовы метода `object->something()` и ` (*object).something()` являются аналогичными.
>
> Rust не имеет эквивалента оператора `->`, наоборот, в Rust есть функциональность называемая *автоматическое обращение по ссылке и разыменование* (automatic referencing and dereferencing). Вызов методов является одним из немногих мест в Rust, в котором есть такое поведение.
>
> Вот как это работает: когда вы вызываете метод `object.something()`, Rust автоматически добавляет `&`, `&mut` или  `*`, таким образом, чтобы `object` соответствовал сигнатуре метода. Другими словами, это то же самое:
>
> <!-- CAN'T EXTRACT SEE BUG https://github.com/rust-lang/mdBook/issues/1127 -->
>
> ```rust
> # #[derive(Debug,Copy,Clone)]
> # struct Point {
> #     x: f64,
> #     y: f64,
> # }
> #
> # impl Point {
> #    fn distance(&self, other: &Point) -> f64 {
> #        let x_squared = f64::powi(other.x - self.x, 2);
> #        let y_squared = f64::powi(other.y - self.y, 2);
> #
> #        f64::sqrt(x_squared + y_squared)
> #    }
> # }
> # let p1 = Point { x: 0.0, y: 0.0 };
> # let p2 = Point { x: 5.0, y: 6.5 };
> p1.distance(&p2);
> (&p1).distance(&p2);
> ```
>
> Первый пример выглядит намного понятнее. Автоматический вывод ссылки работает потому, что методы имеют понятного получателя - тип `self`. Учитывая получателя и имя метода, Rust может точно определить, что в данном случае делает код: читает ли метод (`&self`), делает ли изменение (`&mut self`) или поглощает (`self`). Тот факт, что Rust делает заимствование неявным для принимающего метода, в значительной степени способствует тому, чтобы сделать владение эргономичным на практике.

### Методы с несколькими параметрами

Давайте попрактикуемся в использовании методов, реализовав второй метод в структуре `Rectangle`. На этот раз мы хотим, чтобы экземпляр `Rectangle` брал другой экземпляр `Rectangle` и возвращал `true`, если второй `Rectangle` может полностью поместиться внутри `self` (первый `Rectangle`); в противном случае он должен вернуть `false`. То есть, как только мы определим метод `can_hold`, мы хотим иметь возможность написать программу, показанную в Листинге 5-14.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-14/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-14: Использование ещё не написанного метода <code>can_hold</code></span>

И ожидаемый результат будет выглядеть следующим образом, т.к. оба размера в экземпляре `rect2` меньше, чем размеры в экземпляре `rect1`, а `rect3` шире, чем `rect1`:

```text
Can rect1 hold rect2? true
Can rect1 hold rect3? false
```

Мы знаем, что хотим определить метод, поэтому он будет находится в `impl Rectangle` блоке. Имя метода будет `can_hold`, и оно будет принимать неизменяемое заимствование на другой `Rectangle` в качестве параметра. Мы можем сказать, какой это будет тип параметра, посмотрев на код вызывающего метода: метод `rect1.can_hold(&rect2)` передаёт в него  `&rect2` , который является неизменяемым заимствованием экземпляра `rect2` типа `Rectangle`. В этом есть смысл, потому что нам нужно только читать `rect2` (а не писать, что означало бы, что нужно изменяемое заимствование), и мы хотим, чтобы `main` сохранил право собственности на экземпляр `rect2`, чтобы мы могли использовать его снова после вызова метода `can_hold`. Возвращаемое значение `can_hold` имеет булевый тип, а реализация проверяет, являются ли ширина и высота `self` больше, чем ширина и высота другого `Rectangle` соответственно. Давайте добавим новый метод `can_hold` в `impl` блок из листинга 5-13, как показано в листинге 5-15.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-15/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-15: Реализация метода <code>can_hold</code> для <code>Rectangle</code>, принимающего другой экземпляр <code>Rectangle</code> в качестве параметра</span>

Когда мы запустим код с функцией `main` листинга 5-14, мы получим желаемый вывод. Методы могут принимать несколько параметров, которые мы добавляем в сигнатуру после первого  параметра `self`, и эти параметры работают так же, как параметры в функциях.

### Ассоциированные функции

Все функции, определённые в блоке `impl`, называются *ассоциированными функциями*, потому что они ассоциированы с типом, указанным после ключевого слова `impl`. Мы можем определить ассоциированные функции, которые не имеют `self` в качестве первого параметра (и, следовательно, не являются методами), потому что им не нужен экземпляр типа для работы. Мы уже использовали одну подобную функцию: функцию `String::from`, определённую для типа `String`.

Ассоциированные функции, не являющиеся методами, часто используются для конструкторов, возвращающих новый экземпляр структуры. Их часто называют `new`, но `new` не является специальным именем и не встроена в язык. Например, мы можем предоставить ассоциированную функцию с именем `square`, которая будет иметь один параметр размера и использовать его как ширину и высоту, что упростит создание квадратного `Rectangle`, вместо того, чтобы указывать одно и то же значение дважды:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-03-associated-functions/src/main.rs:here}}
```

Ключевые слова `Self` в возвращаемом типе и в теле функции являются псевдонимами для типа, указанного после ключевого слова `impl`, которым в данном случае является `Rectangle`.

Чтобы вызвать эту ассоциированную функцию, мы используем синтаксис `::` с именем структуры; например, `let sq = Rectangle::square(3);`. Эта функция входит в пространство имён структуры: синтаксис `::` используется как для ассоциированных функций, так и для пространств имён, созданных модулями. Мы обсудим модули в Главе 7.

### Несколько блоков `impl`

Каждая структура может иметь несколько `impl`. Например, Листинг 5-15 эквивалентен коду, показанному в листинге 5-16, в котором каждый метод находится в своём собственном блоке `impl`.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-16/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-16: Переписанный Листинга 5-15 с использованием нескольких <code>impl</code></span>

Здесь нет причин разделять методы на несколько `impl`, но это допустимый синтаксис. Мы увидим случай, когда несколько `impl` могут оказаться полезными, в Главе 10, рассматривающей обобщённые типы и свойства.

## Итоги

Структуры позволяют создавать собственные типы, которые имеют смысл в вашей предметной области. Используя структуры, вы храните ассоциированные друг с другом фрагменты данных и даёте название частям данных, чтобы ваш код был более понятным. Методы позволяют определить поведение, которое имеют экземпляры ваших структур, а ассоциированные функции позволяют привязать функциональность к вашей структуре, не обращаясь к её экземпляру.

Но структуры — не единственный способ создавать собственные типы: давайте обратимся к перечислениям в Rust, чтобы добавить ещё один инструмент в свой арсенал.
